<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- advc.008: Since the Civilopedia changes are so wordy (not the
     changes, but the copied text), I've moved them out of
     CIV4GameText_advc.xml, where the rest of the Advanced Civ game text
	 is located.
	 Starting with the two text keys changed by K-Mod
	 (one of them commented out, already in K-Mod) cut from
	 Civ4GameText_K-Mod.xml. The comments above those keys
	 are also from K-Mod. -->

<Civ4GameText>
	<!-- advc.008a: Removed "Only" because this is going to be shown for
		 wonders like Stonehenge that become unavailable surprisingly early
		 (Classical start), but also for e.g. Apostolic Palace, which becomes
		 unavailable surprisingly late (Industrial start).
		 German and Italian text was missing the "start era" part and thus
		 misleading. Original key in CIV4GameTextInfos.xml. -->
	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_BUILDING_MAX_START_ERA</Tag>
		<English>[ICON_BULLET]Can be Built on %s1_Name and Earlier Starts</English>
		<French>[ICON_BULLET]Construction possible &#224; l'&#233;poque "%s1_Name" et pour les d&#233;buts de partie plus pr&#233;coces</French>
		<German>[ICON_BULLET]Kann bei Start im Zeitalter %s1_Name oder fr&#252;her errichtet werden</German>
		<Italian>[ICON_BULLET]Può essere costruito quando si inizia nell'era %s1_Name o prima</Italian>
		<Spanish>[ICON_BULLET]Se puede construir en [NUM1:el:la:los:las] %s1_Name e inicios anteriores</Spanish>
	</TEXT>



	<!-- advc.005e: replaced the German text with text from Wikipedia b/c the
		 German text was talking about triremes. Could've added that text to
		 the Trireme unit, but that unit already has a very lengthy background 
		 text. -->
	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_UNIT_GALLEY_PEDIA</Tag>
		<English>[TAB]The galley was the first ship designed for war. Introduced by the Greeks, galleys were powered by banks of oars on each side, manned by well-trained oarsmen. These oarsmen were highly paid professionals or patriotic citizens, not slaves and prisoners as depicted in fiction. A huge, bronze "beak" mounted at the bow of the ship was used to ram and sink enemy ships. Because of its long, narrow hull, the galley was very unstable in all but the calmest waters, and as a consequence its crew rarely ventured out of sight of land for long periods of time, lest the ship be caught in a storm and sunk.</English>
		<French>[TAB]La gal&#232;re fut le premier navire con&#231;u pour la guerre. Cr&#233;&#233;e par les Grecs, elle &#233;tait propuls&#233;e par plusieurs rangs de rameurs bien entra&#238;n&#233;s, install&#233;s de chaque c&#244;t&#233; du bateau. Contrairement &#224; ce que l'on pense, ces rameurs &#233;taient des professionnels ou des volontaires, et non des esclaves ou des prisonniers. Un &#233;norme "&#233;peron" en bronze &#233;tait fix&#233; sur la proue pour &#233;peronner et couler les navires ennemis. La longue coque &#233;troite du bateau le rendait instable d&#232;s que la mer s'agitait un peu, et les &#233;quipages &#233;vitaient g&#233;n&#233;ralement de s'aventurer trop longtemps loin des c&#244;tes, de peur qu'une temp&#234;te survienne et coule le navire.</French>
		<German>[TAB](Wikipedia) Die Pentekontere war eine frühe Form der Galeere, die recht lang, schmal und flach aufgebaut war. Der Begriff "Galeere" wird teilweise als Sammelbegriff für alle historischen geruderten Kriegsschiffe verwendet.</German>
		<Italian>[TAB]La galea &#232; stata la prima nave appositamente progettata per la guerra. Introdotta dai Greci, quest'imbarcazione si muoveva grazie alla presenza di file di remi su ciascun lato, utilizzati da rematori ben addestrati. Questi uomini erano professionisti con un ottimo salario o cittadini patriottici, non schiavi e prigionieri come si crede. Un grosso "rostro" di bronzo, montato sulla prua della nave, veniva utilizzato per colpire e affondare le navi nemiche. A causa del suo scafo lungo e stretto, la galea era molto instabile al di fuori delle acque placide: di conseguenza, l'equipaggio non perdeva mai di vista la costa, proprio per evitare pericoli durante la navigazione.</Italian>
		<Spanish>[TAB]La galera fue el primer barco dise&#241;ado para la guerra. Inventadas por los griegos, las galeras contaban con bancos de remos a ambos lados, manejados por marineros avezados.  Los remeros eran profesionales muy bien remunerados o patriotas, no los esclavos y prisioneros que aparecen en las pel&#237;culas. Un enorme ?espol&#243;n? de bronce instalado en la proa de la nave se utilizaba para embestir y hundir las embarcaciones enemigas. Debido a su casco alargado y de poco calado, la galera solo era estable en las aguas m&#225;s tranquilas, y como consecuencia de ello, raramente se alejaba de la costa durante largos periodos de tiempo, no fuera a sucumbir en alguna tormenta.</Spanish>
	</TEXT>



	<!-- advc.005: "Asoka" renamed to "Ashoka" (English, Italian, Spanish) -->
	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_BUILDING_BUDDHIST_CATHEDRAL_PEDIA</Tag>
		<English>[TAB]In Civilization IV, a cathedral is defined as an especially large and ornate religious building where the faithful worship. Only the most prosperous cities can afford to create cathedrals, as they require huge amounts of raw material and years of dedicated labor by skilled craftsmen. For example, the Notre Dame Cathedral in Paris, France, took over two centuries to complete. [PARAGRAPH:1]Buddhist stupas are monuments holding holy relics. The first eight stupas were created to hold the Buddha's remains. During his reign, the Emperor Ashoka took portions of the Buddha's ashes and spread them among the thousands of stupas he created. Stupas can now be found across Asia and the world. [PARAGRAPH:1]The oldest surviving stupa can be found in Sanchi, India. The "Great Stupa" was constructed by Emperor Ashoka some time in the third century BC.</English>
		<French>[TAB]Dans Civilization IV, un grand lieu de culte est d&#233;fini comme un &#233;difice religieux particuli&#232;rement grand et richement orn&#233; dans lequel les fid&#232;les pratiquent leur religion : "cath&#233;drales" pour les chr&#233;tiens, "mosqu&#233;es" pour les musulmans et "synagogues" pour les juifs. Seules les villes les plus prosp&#232;res ont les moyens de construire de tels &#233;difices. En effet, elles n&#233;cessitent d'&#233;normes quantit&#233;s de mat&#233;riaux bruts et des artisans sp&#233;cialis&#233;s doivent y consacrer des ann&#233;es de travail. Ainsi, il a fallu plus de deux si&#232;cles pour terminer la cath&#233;drale Notre-Dame &#224; Paris. [PARAGRAPH:1]Les stupas bouddhistes sont des monuments abritant des reliques religieuses. Les huit premiers stupas ont &#233;t&#233; cr&#233;&#233;s pour conserver celles de Bouddha. Pendant son r&#232;gne, l'empereur Ashoka s'est empar&#233; d'une partie des cendres de Bouddha pour les disperser dans les milliers de stupas qu'il avait cr&#233;&#233;s. On trouve d&#233;sormais des stupa dans toute l'Asie mais aussi dans le monde entier. [PARAGRAPH:1]Le plus vieux stupa se trouve &#224; Sanci en Inde. Le "Grand Stupa" a &#233;t&#233; construit par l'empereur Ashoka, au IIIe si&#232;cle av. J.-C.</French>
		<German>[TAB]In Civilization IV sind Kathedralen gro&#223;e und pr&#228;chtige Gottesh&#228;user, in denen Gl&#228;ubige beten. Nur die reichsten aller St&#228;dte k&#246;nnen sich den Bau einer Kathedrale leisten, da hierf&#252;r gro&#223;e Mengen an Baumaterial und die jahrelange Arbeit erfahrener Handwerker erforderlich sind. Die Kathedrale von Notre Dame in Paris wurde beispielsweise erst nach 200-j&#228;hriger Bauzeit fertig gestellt. [PARAGRAPH:1]Buddhistische Stupas sind halbkugelf&#246;rmige Grabh&#252;gel. Die ersten acht Stupas wurden errichtet, um Buddhas sterbliche &#220;berreste aufzunehmen. Kaiser Ashoka verteilte Buddhas Asche sp&#228;ter auf tausenden von Stupas. Heute findet man Stupas in aller Welt. [PARAGRAPH:1]Die &#228;lteste Stupa steht im indischen Sanchi. Die "Gro&#223;e Stupa" wurde von Kaiser Ashoka im 3. Jahrhundert vor Christus errichtet.</German>
		<Italian>[TAB]In Civilization IV, viene definito cattedrale un edificio religioso particolarmente grande e sfarzoso adibito a luogo di culto per i fedeli. Solamente le citt&#224; pi&#249; prosperose possono permettersi l'edificazione di cattedrali poich&#233; sono necessari un'enorme quantit&#224; di materiali e operai esperti. Per esempio, per completare la cattedrale di Notre-Dame de Paris, in Francia, ci sono voluti pi&#249; di due secoli.[PARAGRAPH:1]Gli stupa Buddisti sono dei monumenti che contengono delle reliquie sacre. I primi otto stupa vennero creati per conservare i resti di Budda. Durante il suo regno, l'Imperatore Ashoka prese parti delle ceneri di Budda e le suddivise nelle migliaia di stupa da lui edificati. Gli stupa si trovano principalmente in Asia. [PARAGRAPH:1]Lo stupa pi&#249; antico del mondo si trova a Sanchi, in India. Il "grande stupa" fu costruito all'incirca nel III secolo a. C. dall'Imperatore Ashoka.</Italian>
		<Spanish>[TAB]En Civilization IV, una catedral se define como un edificio religioso especialmente grande y ornamentado en el que se re&#250;nen los fieles para celebrar sus ritos. Solo las ciudades m&#225;s grandes pueden permitirse el lujo de crear catedrales, puesto que requieren enormes cantidades de materias primas y a&#241;os de dedicaci&#243;n por parte de trabajadores especializados. Por ejemplo, la catedral de Notre Dame, Francia, tard&#243; dos siglos en completarse. [PARAGRAPH:1]Los stupas budistas son monumentos que albergan reliquias sagradas. Los primeros ocho fueron creados para conservar los restos de Buda. Durante su reinado, el emperador Ashoka cogi&#243; parte de las cenizas de Buda y las disemin&#243; entre los miles que cre&#243;. En la actualidad pueden encontrarse stupas en Asia y por todo el mundo. [PARAGRAPH:1]El stupa m&#225;s antiguo del mundo se encuentra en Sanchi, la India. El "gran stupa" fue construido por el emperador Ashoka el alg&#250;n momento del siglo III a. C.</Spanish>
	</TEXT>



	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_BUILDING_BUDDHIST_SHRINE_PEDIA</Tag>
		<English>[TAB]Located near Patna, in Bihar state, India, the Mahabodhi is a Buddhist temple in Bodh Gaya, the place where, according to Buddhist tradition, Siddhartha Gautama gained enlightenment and became the Buddha while meditating under a Bodhi (Peepal) tree. [PARAGRAPH:2]The Emperor Ashoka constructed the "Golden Throne" sometime around 250 BC, and over time many other buildings and statues were added. In the 12th century the area was overrun by Muslims, and the temple sacked and largely destroyed. In the 16th century a Hindu monastery was established, and the monastery's abbot was given control over the temple grounds. [PARAGRAPH:2]Eventually the area came under British control. In the 1880s they began a major restoration of the temple, much against the wishes of the Hindu abbot. In the 1940s control over the site was given to the state, which manages the site with the advice of a committee containing Buddhists from the world over. [PARAGRAPH:2]A building of remarkable beauty and grandeur, the Mahabodhi is one of the oldest surviving brick buildings in India. Standing on the ruins of an even older "stupa," the temple consists of a high central tower surrounded by four smaller towers. The central tower rises some 60 feet in height. The edifice is covered by ornate and colorful molding, pilasters (pseudo columns), and arches, many of which contain bas relief sculptures. Inside sits a very large gilded statue of the Buddha. The statue sits where, legend has it, the Buddha was sitting when he achieved enlightenment. [PARAGRAPH:2]Near to the building stands a mighty Bodhi tree, a descendant of the one under which Buddha found enlightenment. The temple stands within an extensive complex of smaller temples, statues, and pathways running through beautiful parklands and alongside peaceful lakes. The temple and its surroundings remain a focus of Buddhist worship, and people from across the world come every year to honor the Buddha and to marvel at the beauty of the Mahabodhi.</English>
		<French>[TAB]Situ&#233; pr&#232;s de Patna dans l'&#233;tat du Bihar en Inde, le temple de la Mahabodhi est un temple bouddhiste du site de Bodh Gaya o&#249;, selon la tradition bouddhiste, Siddhartha Gautama est parvenu &#224; l'&#233;veil et est devenu le Bouddha apr&#232;s avoir m&#233;dit&#233; sous un arbre de la Bodhi ou Pipal (Ficus religiosa). [PARAGRAPH:2]L'empereur Ashoka construit le "tr&#244;ne de diamant" vers 250 av. J.-C. et au fil du temps, beaucoup d'autres &#233;difices et statues sont ajout&#233;s. Au XIIe si&#232;cle, la r&#233;gion est envahie par les musulmans et les temples sont saccag&#233;s et, en grande partie, d&#233;truits. Au XVIe si&#232;cle, un monast&#232;re hindou est fond&#233; et le mahant, son dirigeant, est charg&#233; de contr&#244;ler les terrains abritant le temple. [PARAGRAPH:2]La r&#233;gion passe ensuite sous contr&#244;le britannique et dans les ann&#233;es 1880, les Britanniques commencent une grande restauration du temple &#224; l'encontre du mahant hindou. Dans les ann&#233;es 1940, la protection du site est confi&#233;e &#224; l'Etat qui le g&#232;re avec les conseils d'un comit&#233; compos&#233; de bouddhistes du monde entier. [PARAGRAPH:2]Le Mahabodhi, &#224; la beaut&#233; remarquable et au caract&#232;re grandiose, est l'un des plus vieux b&#226;timents de brique en Inde. S'&#233;levant au milieu des ruines d'un "stupa" encore plus vieux, le temple consiste en une haute tour centrale de 18 m entour&#233;e de quatre tours plus petites. L'&#233;difice est recouvert de moulures orn&#233;es et color&#233;es, de pilastres (une sorte de colonnes) et d'arches dont beaucoup pr&#233;sentent des sculptures en bas-relief. A l'int&#233;rieur se trouve une tr&#232;s grande statue dor&#233;e du Bouddha. Selon la l&#233;gende, elle se situe exactement &#224; l'endroit o&#249; il &#233;tait assis lorsqu'il a connu l'&#233;veil. [PARAGRAPH:2]A c&#244;t&#233; de l'&#233;difice est plant&#233; un imposant arbre de la Bodhi qui est une bouture de celui sous lequel le Bouddha se trouvait lorsqu'il a connu l'&#233;veil. Le temple se situe au milieu d'un vaste ensemble de temples plus petits, de statues et de chemins traversant de magnifiques parcs bois&#233;s et longeant de paisibles lacs. Le temple et ses environs restent un haut lieu du bouddhisme et des personnes du monde entier y viennent chaque ann&#233;e pour honorer le Bouddha et &#234;tre &#233;merveill&#233;es par la beaut&#233; du Mahabodhi.</French>
		<German>[TAB]Der Mahabodhi, ein buddhistischer Tempel in Bodh Gaya, steht in der N&#228;he von Patna im indischen Bihar, an jenem Ort, an dem Siddhartha Gautama die Erleuchtung fand und zu Buddha wurde, als er unter einem Bodhi (Feigenbaum) meditierte. [PARAGRAPH:2]Kaiser Ashoka baute den "Goldenen Thron" etwa um 250 vor Christus. Im Laufe der Zeit wurden viele weitere Geb&#228;ude und Statuen hinzugef&#252;gt. Im 12. Jahrhundert eroberten Muslime das Gebiet, die den Tempel pl&#252;nderten und weitgehend zerst&#246;rten. Im 16. Jahrhundert wurde ein Hindukloster gegr&#252;ndet. Der Abt des Klosters kontrollierte auch das Tempelgel&#228;nde. [PARAGRAPH:2]Schlie&#223;lich wurde das Gebiet den Briten unterstellt. In den 80er Jahren des 19. Jahrhunderts begann man, den Tempel (gegen den Willen des Hinduabtes) zu restaurieren. In den 40er Jahren des 20. Jahrhunderts fiel das Gel&#228;nde an den Staat, der es nun mithilfe eines buddhistischen Komitees verwaltet. [PARAGRAPH:2]Der Mahabodhi ist ein erhabenes Geb&#228;ude und eine der &#228;ltesten erhaltenen Ziegelbauten Indiens. Der Tempel steht auf den Ruinen einer noch &#228;lteren "Stupa". Er besteht aus einem hohen zentralen Turm, der von vier kleineren T&#252;rmen umringt ist. Der zentrale Turm ist etwa 18 Meter hoch. Das Geb&#228;ude ist mit zahlreichen farbenfrohen Verzierungen geschm&#252;ckt. Dar&#252;ber hinaus gibt es zahlreiche Pilaster (Wands&#228;ulen) und B&#246;gen mit kunstvollen Reliefskulpturen. Im Geb&#228;ude selbst thront eine goldene Buddhastatue an dem Ort, an dem Buddha angeblich zum Zeitpunkt seiner Erleuchtung sa&#223;. [PARAGRAPH:2]Unweit des Geb&#228;udes steht ein gro&#223;er Feigenbaum, ein Spross jenes Baumes, unter dem Buddha die Erleuchtung fand. Der Tempel steht im Zentrum einer gr&#246;&#223;eren Tempelanlage mit einer pr&#228;chtigen Parklandschaft und einem See. Der Tempel ist bis heute ein Zentrum des Buddhismus. Menschen aus aller Welt reisen Jahr f&#252;r Jahr hierher, um Buddha zu ehren und die Sch&#246;nheit des Mahabodhi zu bewundern.</German>
		<Italian>[TAB]Situato vicino a Patna, nello stato di Bihar in India, il Mahabodhi &#232; un tempio Buddista che si trova a Bodh Gaya, il posto nel quale, secondo la tradizione, Siddhartha Gautama raggiunse l'illuminazione e divenne Buddha mentre meditava sotto un albero Bodhi. [PARAGRAPH:2]L'Imperatore Ashoka costru&#236; il "tempio d'oro" verso il 250 a. C. e con il passare del tempo vennero aggiunti altri edifici e palazzi, finch&#233; nel XII secolo la zona non venne conquistata dai Musulmani con il tempio saccheggiato e in parte bruciato. Nel XVI secolo, venne fondato un monastero Ind&#249; e divenne compito dell'abate controllare il territorio del tempio. [PARAGRAPH:2]Successivamente, la zona pass&#242; sotto il controllo Britannico e nel 1880 vennero avviati dei lavori di ristrutturazione, la maggior parte dei quali contro la volont&#224; dell'abate Ind&#249;. Nel 1940, il controllo del luogo venne affidato allo stato con la consulenza di di un comitato Buddista. [PARAGRAPH:2]Il Mahabodhi &#232; uno degli edifici di mattoni pi&#249; antichi dell'India: situato sulle rovine di uno "stupa" precedente, il tempio &#232; formato da una grande torre circondata da altre quattro pi&#249; piccole. La torre centrale misura quasi una ventina di metri e l'intero complesso architettonico &#232; riccamente ornato, decorato con molti colori, pilastri e archi, molti dei quali ospitano sculture in bassorilievo. All'interno si trova una statua gigantesca del Budda posizionata nel punto che rappresenta l'attimo nel quale ricevette l'illuminazione. [PARAGRAPH:2]Vicino all'edificio si trova un maestoso albero Bodhi, discendente di quello sotto al quale Budda trov&#242; l'illuminazione. Il tempio si trova nel mezzo di un complesso architettonico formato da templi pi&#249; piccoli, statue e sentieri che attraversano parchi meravigliosi costeggiando placidi specchi d'acqua. Il tempio e i suoi dintorni rimangono il fulcro del Buddismo: ogni anno, fedeli da tutto il mondo accorrono per onorare Budda e osservare la magnificenza del Mahabodhi.</Italian>
		<Spanish>[TAB]Situado cerca de Patna, en el estado de Bihar, la India, el Mahabodhi es un templo budista enclavado en Bodh Gaya, lugar donde, seg&#250;n la tradici&#243;n budista, Siddhartha Gautama fue iluminado y se convirti&#243; en el Buda mientras meditaba bajo un &#225;rbol bodhi (Peepal). [PARAGRAPH:2]El emperador Ashoka construy&#243; el "trono dorado" en torno al a&#241;o 250 a. C., y con el tiempo se le fueron a&#241;adiendo muchos otros edificios y estatuas. En el siglo XII, el &#225;rea fue conquistada por los musulmanes y el templo fue saqueado y casi destruido. En el siglo XVI se fund&#243; un monasterio hind&#250;, a cuyo abad se otorg&#243; el control de las tierras del templo. [PARAGRAPH:2]M&#225;s tarde, la zona acab&#243; bajo control brit&#225;nico. En la d&#233;cada de 1880, los brit&#225;nicos iniciaron una restauraci&#243;n general del templo, en contra de los deseos expresos del abad hind&#250;. En la d&#233;cada de los 40 se entreg&#243; el lugar al estado, que lo administra con el consejo de un comit&#233; formado por budistas de todo el mundo. [PARAGRAPH:2]Un edificio de belleza y grandeza notables, el Mahabodhi es una de las construcciones de ladrillo m&#225;s antiguas de la India. Construido sobre las ruinas de un "stupa" a&#250;n m&#225;s antiguo, este templo est&#225; formado por una gran torre central rodeada por cuatro m&#225;s peque&#241;as. La torre central mide casi veinte pies de altura. El edificio est&#225; cubierto de bonitas y coloridas pilastras (falsas columnas) y arcos, muchos de los cuales contienen bajorrelieves. En su interior hay una gran estatua dorada de Buda. La estatua se encuentra en el mismo sitio donde, seg&#250;n la leyenda, estaba Buda cuando fue iluminado. [PARAGRAPH:2]Cerca del edificio hay un poderosos &#225;rbol de bodhi descendiente de aqu&#233;l bajo cuyas ramas alcanz&#243; la sabidur&#237;a Buda. El templo se encuentra enclavado en medio de un extenso complejo de templos m&#225;s peque&#241;os, estatuas y caminos que atraviesan hermosos parques y apacibles lagos. Tanto &#233;l como sus alrededores siguen siendo un foco de la religi&#243;n budista, y todos los a&#241;os acude gente de todas partes de mundo para honrar a Buda y maravillarse ante la belleza del Mahabodhi.</Spanish>
	</TEXT>



	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_CIV_INDIA_PEDIA</Tag>
		<English>[TAB]The Indian subcontinent is the home of one of the world's oldest and most influential civilizations. From about 5000 BC, increasing numbers of settlements of subsistence agriculturalists began to appear throughout the Indus Valley; by 2600 BC some of these villages grew into urban centers, forming the basis for the early Harappan civilization, the peer of contemporary Egyptian and Babylonian civilizations. It was around this period that Hinduism, the world's oldest religion, began to take form. Unlike the Egyptians and Babylonians, however, a central state failed to form in India until a much later period. It was not until the Mauryan Period (325-185 BC) that the first Indian empire ruling most of the subcontinent took shape.[PARAGRAPH:2]Chandragupta Maurya was the warrior who carved out much of the territory that would form the Mauryan Empire. Using War Elephants to good effect, he defeated Alexander's successor Seleucus, the ruler of the eastern Greek holdings in Iran and India. It was under Chandragupta's grandson Ashoka (272-232 BC), however, that the Mauryan Empire reached its height, covering the entire subcontinent except for the southern tip. Ashoka's India possessed an elaborate administrative and tax-collecting system, and trade flourished due to his construction of roads. Ashoka converted to Buddhism during his rule and gave up violent conquest in order to live a moral life. His ethical teachings can still be found inscribed on pillars and rockfaces across India today.[PARAGRAPH:2]A century later, the disintegration of the Mauryan empire gave rise to a number of feuding kingdoms, the Guptas and Pajputs in the north and Chola, Hoysalas and Pandyas in the south. These divided kingdoms were unable to stand against the coming Islamic tide. The first Arabic raids in the subcontinent were made along the western coast and in Sind during the 7th and 8th centuries, and there had been Muslim trading communities in India for decades beforehand. The permanent military movement of Muslims into northern India, however, dates from the late 12th century and was carried out by the Turkish dynasty that arose on the ruins of the Abbasid caliphate. Sultan Mahmud, who conducted more than 20 campaigns in India from 1001 to 1027 AD and established a large but short-lived empire, laid the road to conquest. By 1186 AD, the Mahmud realm had been destroyed by the Ghurids, who proceeded to conquer the Rajput kingdoms and establish a Muslim sultanate in Delhi, from which a series of able Turkish overlords ruled the north until 1526 AD.[PARAGRAPH:2]The Muslim states were themselves supplanted by the Islamic Mughul Empire (1526-1761 AD), founded by Zahir-ud-Din Muhammad Babur (1526-1530 AD). Babur was a Mongol, a fifth-generation descendant of Timur and a 14th-generation descendant of Genghis Khan. In a lightning series of campaigns commencing in 1511 AD, he overran the Punjab and Hindustan. Akbar the Great (1556-1605 AD), his grandson, continued the conquest of the subcontinent, overrunning Gujarat, Bengal and Rajasthan. At its zenith, the Mughal realm commanded resources unprecedented in Indian history and covered almost the entire subcontinent.[PARAGRAPH:2]The 16th and 17th centuries also saw the establishment and expansion of European trading organizations in the subcontinent, principally for the procurement of rare resources. By 1740, the Portuguese, Dutch, English, and French had all founded colonial trading posts, but after their defeat in the Seven Years War the French holdings were surrendered to the British East India Company. The collapsing Mughal Empire left a power vaccuum that the East India Company would step in and fill. Despite initially possessing no more than a handful of trading posts, the British soon won control of the rich province of Bengal, and continued their territorial expansion from there. Military adventurers using small numbers of British forces mixed with large numbers of Indian auxiliaries won a series of stunning victories against the dying Mughals and the independent princes of states such as Mysore, Rajputana, and the Maratha Confederacy. By 1850, the entire subcontinent was controlled by the British either directly or through alliances. The quarter-century following the bitter Indian revolt of 1857-59, which transferred the East India Company's rule to the British crown, ended with the birth of nationalist agitation.[PARAGRAPH:2]The Indian National Congress held its first meeting in December 1885 in Bombay even as Indian troops were fighting in upper Burma under the British flag. Mohandas Gandhi (1869-1948), later known as Mahatma ("Great-Souled"), was recognized throughout India as the spiritual leader of a nationwide movement for independence. The Jallianwala Bagh (1919) massacre turned millions of moderate Indians from patient and loyal supporters of the British Raj into fervent nationalists. The last years of British rule were racked by increasingly violent Hindu-Muslim conflict and intensified opposition to foreign rule. In July 1947, Britain's Parliament passed the Indian Independence Act, ordering the demarcation of the dominions of India and Pakistan by midnight of August 14, 1947, and dividing within a single month the assets of history's largest and richest colony. India today is the world's largest democracy, with a population estimated at over a billion, and despite widespread poverty is viewed as one of the world's rising powers.</English>
		<French>[TAB]Le sous-continent indien abrite l'une des civilisations les plus anciennes et les plus influentes au monde. D&#232;s 5000 av. J.-C. environ, de plus en plus de paysans souhaitant assurer leur subsistance commencent &#224; peupler la vall&#233;e de l'Indus et &#224; se regrouper en villages. Vers 2600 av. J.-C., certains se transforment en centres urbains, formant ainsi la base de la civilisation de Harappa, contemporaine des civilisations &#233;gyptienne et babylonienne. C'est &#224; cette p&#233;riode que l'hindouisme, la plus vieille religion du monde, commence &#224; prendre forme. Contrairement &#224; ce qui se passe chez les Egyptiens et les Babyloniens, ce n'est que beaucoup plus tard que l'Inde parvient &#224; mettre en place un Etat centralis&#233;. Le premier empire indien, qui s'&#233;tend sur presque tout le sous-continent, prend forme pendant la p&#233;riode Maurya (325-185 av. J.-C.).[PARAGRAPH:2]Le combattant Maurya Candragupta s'empare d'une grande partie du territoire qui formera l'empire Maurya. L'effet de surprise produit par ses &#233;l&#233;phants de guerre lui permet de remporter le combat contre S&#233;leucos, qui a succ&#233;d&#233; &#224; Alexandre le Grand et dirige les colonies orientales grecques d'Iran et d'Inde. C'est cependant sous le r&#232;gne du petit-fils de Candragupta, Ashoka (272-232 av. J.-C.) que l'empire Maurya atteint son apog&#233;e, couvrant l'ensemble du sous-continent, &#224; l'exception de la pointe sud. L'Inde d'Ashoka dispose d'un syst&#232;me d'administration et de perception d'imp&#244;ts &#233;labor&#233; tandis que le commerce prosp&#232;re gr&#226;ce aux constructions de routes. Durant son r&#232;gne, Ashoka se convertit au bouddhisme et cesse les violentes conqu&#234;tes afin de mener une vie plus morale. Ses enseignements moraux sont aujourd'hui encore inscrits sur des colonnes et des parois rocheuses dans toute l'Inde.[PARAGRAPH:2]Un si&#232;cle plus tard, la d&#233;sint&#233;gration de l'empire Maurya donne naissance &#224; de nombreux royaumes ennemis, les Gupta et Rajputs dans le Nord et les Cola, Hoysala et Pandya dans le Sud, incapables de s'allier pour faire face &#224; la vague islamique qui commence &#224; d&#233;ferler. Les premiers raids arabes sur le sous-continent ont lieu sur les c&#244;tes occidentales et dans la r&#233;gion de Sind au cours des VIIe et VIIIe si&#232;cles, alors que des communaut&#233;s musulmanes install&#233;es en Inde vivent du commerce depuis des d&#233;cennies. L'incessante conqu&#234;te militaire des Musulmans, dans le nord de l'Inde, date toutefois de la fin du XIIe si&#232;cle et est men&#233;e par la dynastie turque n&#233;e des ruines du califat abbasside. Le sultan Mahmud, qui dirige plus de 20 campagnes en Inde de 1001 &#224; 1027. et cr&#233;e un vaste mais &#233;ph&#233;m&#232;re empire, pose les jalons de la conqu&#234;te. En 1186, ce royaume est d&#233;truit par les Ghurides, qui proc&#232;dent &#224; la conqu&#234;te des royaumes Rajputs et &#233;tablissent un sultanat musulman &#224; Delhi, o&#249; une succession de suzerains s'installe pour diriger le Nord jusqu'en 1526. Les Etats musulmans sont, &#224; leur tour, supplant&#233;s par l'empire moghol (1526-1761), fond&#233; par Zahir al-Din Muhammad Baber (1526-1530). D'origine mongole, Baber est un descendant de la cinqui&#232;me g&#233;n&#233;ration de Timur et de la quatorzi&#232;me g&#233;n&#233;ration de Gengis Khan. Par une succession de campagnes &#233;clairs d&#233;but&#233;es en 1511, il envahit le Pendjab et l'Hindoustan. Akbar le Grand (1556-1605), son petit-fils, poursuit la conqu&#234;te du sous-continent et envahit le Gujerat, le Bengale et le Rajasthan. A son apog&#233;e, le royaume moghol dispose de ressources sans pr&#233;c&#233;dent dans l'histoire indienne et couvre presque tout le sous-continent.[PARAGRAPH:2]Les XVIe et XVIIe si&#232;cles voient l'&#233;tablissement et l'expansion des organisations commerciales europ&#233;ennes dans le sous-continent, essentiellement int&#233;ress&#233;es par l'approvisionnement en ressources rares. En 1740, les Portugais, les N&#233;erlandais, les Anglais et les Fran&#231;ais fondent tous des colonies mais les possessions fran&#231;aises sont c&#233;d&#233;es &#224; la Compagnie anglaise des Indes orientales &#224; la suite de la Guerre de Sept ans. L'effondrement de l'empire moghol entra&#238;ne un vide du pouvoir que la Compagnie anglaise des Indes orientales viendra combler. Si les Britanniques ne disposent au d&#233;part que de quelques comptoirs, ils prennent rapidement le contr&#244;le de la riche province du Bengale et poursuivent leur expansion &#224; partir de l&#224;. Les aventuriers militaires, &#224; l'aide de quelques troupes britanniques associ&#233;es &#224; de nombreux auxiliaires indiens, remportent plusieurs victoires &#233;tonnantes contre les Moghols moribonds et les princes ind&#233;pendants d'Etats tels que ceux de Mysore et du Rajputana ou de la Conf&#233;d&#233;ration marathe. En 1850, l'int&#233;gralit&#233; du sous-continent est contr&#244;l&#233;e par les Britanniques, directement ou par le biais d'alliances. Le quart de si&#232;cle suivant la violente r&#233;volte des cipayes de 1857 &#224; 1859, qui conduit au transfert de la gestion de la Compagnie anglaise des Indes orientales &#224; la Couronne britannique, s'ach&#232;ve avec la naissance d'une agitation nationaliste.[PARAGRAPH:2]Le Parti du Congr&#232;s tient son premier meeting en d&#233;cembre 1885, &#224; Bombay, alors que des troupes indiennes servent sous le drapeau britannique dans les combats en Haute-Birmanie. Mohandas Gandhi (1869-1948), connu plus tard comme le Mahatma ("la Grande Ame") est reconnu dans toute l'Inde comme le chef spirituel d'un mouvement national pour l'ind&#233;pendance. Le massacre de Jaliyanvalabagh (1919) transforme en fervents nationalistes des millions d'Indiens mod&#233;r&#233;s qui soutenaient patiemment et loyalement l'empire britannique en Inde. Les derni&#232;res ann&#233;es de la domination britannique sont marqu&#233;es par le conflit hindou-musulman o&#249; la violence ne cesse de cro&#238;tre et par l'intensification de l'opposition au gouvernement &#233;tranger. En juillet 1947, le Parlement britannique adopte la Loi d'ind&#233;pendance de l'Inde, qui pr&#233;voit la d&#233;limitation des fronti&#232;res des dominions d'Inde et du Pakistan avant minuit, le 14 ao&#251;t 1947, divisant en l'espace d'un mois seulement les atouts de la plus grande et de la plus riche colonie de l'histoire. L'Inde est aujourd'hui la plus grande d&#233;mocratie au monde, sa population &#233;tant estim&#233;e &#224; plus d'un milliard d'habitants. Bien que la pauvret&#233; y soit tr&#232;s r&#233;pandue, elle est consid&#233;r&#233;e comme l'une des puissances montantes du monde.</French>
		<German>[TAB]Der indische Subkontinent beheimatet eine der &#228;ltesten und einflussreichsten Kulturen der Welt. Seit etwa 5000 v.Chr. siedelten sich immer mehr Bauernv&#246;lker im Indus-Tal an, und bis etwa 2600 v.Chr. hatten sich viele ihrer D&#246;rfer bereits zu St&#228;dten entwickelt, die das Fundament der fr&#252;hen Harappa-Kultur bildeten - das &#196;quivalent zu den zeitgen&#246;ssischen &#228;gyptischen und babylonischen Kulturen. Etwa zur gleichen Zeit nahm der Hinduismus als &#228;lteste Religion der Welt langsam Gestalt an. Anders als in &#196;gypten und Babylon bildete sich in Indien zun&#228;chst allerdings kein zentralisierter Staat heraus. Erst w&#228;hrend der Maurya-Dynastie (um 325-185 v. Chr.) entstand das erste indische Gro&#223;reich, das weite Teile des Subkontinents kontrollierte.[PARAGRAPH:2]Begr&#252;nder der Dynastie war der Krieger Chandragupta Maurya. Mit Kriegselefanten gelang ihm ein bedeutender Triumph gegen K&#246;nig Seleukos I., den Nachfolger Alexanders des Gro&#223;en und Herrscher &#252;ber die ostgriechischen Kolonien im Iran und Indien. Unter Chandraguptas Enkel Ashoka (272-232 v. Chr.) erreichte das Maurya-Reich schlie&#223;lich den H&#246;hepunkt seiner Macht und kontrollierte (mit Ausnahme der S&#252;dspitze) den gesamten Subkontinent. Ashoka f&#252;hrte eine Verwaltung und ein Steuersystem ein und f&#246;rderte durch den Bau neuer Stra&#223;en den Handel. Sp&#228;ter konvertierte er zum Buddhismus und beendete die Epoche blutiger Eroberungsz&#252;ge. Seine ethischen Lehren sind auf unz&#228;hligen S&#228;ulen und Felsen in ganz Indien bis heute &#252;berliefert.[PARAGRAPH:2] 100 Jahre sp&#228;ter zerfiel das Maurya-Gro&#223;reich in mehrere feudale K&#246;nigreiche: Die Herrschergeschlechter der Gupta und Pajput regierten im Norden und die Chola, Hoysala und Pandya im S&#252;den. Die geteilten Reiche konnten den aufstrebenden Islam langfristig nicht aufhalten. Zwar hatte es bereits seit Jahrzehnten muslimische Handelsgemeinschaften gegeben, aber im 7. und 8. Jh. marschierten auch erste arabische Kampftruppen an der Westk&#252;ste und in Sindh in den Subkontinent ein. Im sp&#228;ten 12. Jh. versch&#228;rfte sich die Situation, als die Muslime - in diesem Fall die t&#252;rkische Dynastie, die sich aus den &#220;berbleibseln des Kalifenreichs der Abbasiden gebildet hatte - fast ununterbrochen mit Milit&#228;rtruppen nach Nordindien einfielen. Der Weg zur endg&#252;ltigen Eroberung Indiens war zuvor von Sultan Mahmud geebnet worden, der in der Zeit von 1001 bis 1027 mehr als 20 Feldz&#252;ge nach Indien angef&#252;hrt und dort sein gro&#223;es, wenngleich recht kurzlebiges Ghaznaviden-Reich errichtet hatte. 1186 wurde Mahmuds Reich von den Ghuriden zerst&#246;rt, die auch die Rajputenstaaten eroberten und ein muslimisches Sultanat in Delhi errichteten, das bis 1526 Regierungssitz mehrerer t&#252;rkischer Herrscher im Norden war. [PARAGRAPH:2]Die muslimischen Staaten wurden wiederum vom islamischen Mogulreich (1526-1761) unterworfen, gegr&#252;ndet von Zahir-ud-Din Muhammad Babur (Gro&#223;mogul von 1526-1530). Der Mongole stammte in 5. Generation von Timur-Lenk und in 14. Generation von Dschingis Khan ab. 1511 startete er eine Reihe von Blitzangriffen und eroberte Punjab und Hindustan. Sein Enkel Akbar der Gro&#223;e (1556-1605) setzte den Feldzug fort und nahm Gujarat, Bengalen und Rajasthan ein. Auf seinem Zenit befehligte Akbar die gr&#246;&#223;te Streitmacht der indischen Geschichte und unterwarf nahezu den gesamten Subkontinent. [PARAGRAPH:2]Im 16. und 17. Jh. etablierten sich europ&#228;ische Handelskonsortien in Indien, um seltene Rohstoffe abzubauen, und dehnten sich weitl&#228;ufig aus. Um 1740 hatten Portugiesen, Holl&#228;nder, Engl&#228;nder und Franzosen Handelsniederlassungen gegr&#252;ndet. Nach der Niederlage Frankreichs im 7-j&#228;hrigen Krieg fielen die franz&#246;sischen Besitzungen allerdings an die britische Ostindische Kompanie. Diese f&#252;llte schlie&#223;lich das nach dem Untergang des Mogulreichs entstandene Machtvakuum aus. W&#228;hrend die Briten zun&#228;chst kaum mehr als eine Hand voll Handelsposten unterhielten, fiel ihnen schon bald die reiche Provinz Bengalen in die H&#228;nde. Von hier weiteten die Europ&#228;er ihren Einfluss in der Folgezeit weiter aus. Unterst&#252;tzt von indischen Hilfstruppen f&#252;gten die britischen Soldaten den Mogulen und den unabh&#228;ngigen F&#252;rsten von Mysore, Rajputana sowie der Maratha-Konf&#246;deration mehrere entscheidende Niederlagen zu. Bereits im Jahr 1850 kontrollierten die Briten ganz Indien. 25 Jahre nach dem erbitterten Aufstand der Jahre 1857 bis 59, in dessen Verlauf Indien von der Ostindischen Kompanie an die britische Krone &#252;berging, schlug die Stunde der nationalistischen Bewegung. [PARAGRAPH:2]Der indische Nationalkongress tagte erstmals im Dezember 1885 in Bombay - zu diesem Zeitpunkt k&#228;mpften noch immer indische Truppen unter britischer Flagge in Burma. Mahatma ("die gro&#223;e Seele") Gandhi (1869-1948) war von der landesweiten indischen Unabh&#228;ngigkeitsbewegung zum geistigen F&#252;hrer ernannt worden. Seine Lehren und Methoden des gewaltlosen Widerstandes sind bis heute legend&#228;r und beeindruckten selbst seine erbittertsten Feinde. Das Massaker von Jallianwala Bagh (1919) verwandelte Millionen gem&#228;&#223;igter Inder von Gro&#223;britannien gegen&#252;ber loyalen "Raj" in leidenschaftliche Nationalisten. Die letzten Jahre der britischen Kolonialherrschaft waren von dem zunehmend gewaltt&#228;tigen Hindu-Muslim-Konflikt und st&#228;rkerem Widerstand gegen die Vormacht einer ausl&#228;ndischen Regierung gepr&#228;gt. Im Juli 1947 proklamierte das britische Parlament die Unabh&#228;ngigkeit Indiens. Die erzielte Teilungs&#252;bereinkunft gilt als eine der am schnellsten abgewickelten und lukrativsten Vereinbarungen aller Zeiten: Innerhalb nur eines Monats wurde die gr&#246;&#223;te und reichste Kronkolonie der Geschichte aufgeteilt. Um Mitternacht des 14. August 1947 wurden die souver&#228;nen Staaten Indien und Pakistan gebildet - f&#252;r alle Zeiten unabh&#228;ngig von der Hoheitsgewalt Gro&#223;britanniens. Heute ist Indien mit etwa 1 Milliarde Einwohner der gr&#246;&#223;te demokratische Staat der Welt. Trotz der weit verbreiteten Armut geh&#246;rt das Land zu den aufstrebenden M&#228;chten der Welt. </German>
		<Italian>[TAB]Il subcontinente Indiano &#232; la terra di una delle civilt&#224; pi&#249; antiche e pi&#249; influenti del mondo. A partire dal 5000 a. C., nella valle dell'Indo cominciarono ad apparire sempre pi&#249; insediamenti di agricoltori. Intorno al 2600 a. C., alcuni di questi villaggi crebbero fino a diventare centri urbani, costituendo le fondamenta dell'antica civilt&#224; di Harappan, l'equivalente delle civilt&#224; Egizie e Babilonesi contemporanee. Fu proprio in questo periodo che l'Induismo, la religione pi&#249; antica del mondo, cominci&#242; a prendere forma. In ogni caso, a differenza degli Egiziani e dei Babilonesi, l'imperialismo centralizzato non riusc&#236; a prendere piede in India fino al periodo dei Maurya (325-185 a. C.), quando il primo impero Indiano arriv&#242; a governare buona parte del subcontinente.[PARAGRAPH:2]Chandragupta Maurya fu il guerriero che conquist&#242; buona parte del territorio che avrebbe poi formato l'Impero Maurya. Usando gli elefanti da guerra in modo efficiente, egli sconfisse il successore di Alessandro, Seleuco, il sovrano dei possedimenti orientali della Grecia, in Iran e in India. Fu con il nipote di Chandragupta, Ashoka (272-232 a. C.), che l'Impero Mauryan raggiunse il suo massimo splendore, arrivando a espandersi lungo l'intero subcontinente, a eccezione della punta meridionale. L'India di Ashoka possedeva un elaborato sistema amministrativo ed economico e i commerci fiorirono grazie alla costruzione delle strade. Durante il suo governo, Ashoka si convert&#236; al Buddismo e rinunci&#242; alla conquista violenta per vivere secondo i propri principi morali. I suoi insegnamenti etici si possono ancora trovare incisi sui pilastri e sulle facciate rocciose dell'India moderna.[PARAGRAPH:2]Un secolo pi&#249; tardi, la disintegrazione dell'impero Maurya fece nascere diversi regni in conflitto, Gupta e Pajput a nord e Chola, Hoysalas e Pandyas a sud, incapaci di resistere da soli all'imminente ondata islamica. Le prime incursioni Arabe nel subcontinente furono effettuate lungo la costa occidentale e a Sind, durante il settimo e l'ottavo secolo, mentre comunit&#224; commerciali musulmane esistevano gi&#224; da decenni. In ogni caso, il movimento militare permanente dei musulmani nell'India settentrionale risale al tardo dodicesimo secolo e fu condotto dalla dinastia Turca che nacque sulle rovine del califfato Abbaside. La strada verso la conquista fu aperta dal Sultano Mahmud, che condusse pi&#249; di 20 campagne in India dal 1001 al 1027 d. C. e cre&#242; un grande impero, ma dalla vita breve. Nel 1186 d. C., il regno di Mahmud venne distrutto dai Ghurid, che procedettero a conquistare i regni Rajput e crearono un sultanato musulmano a Delhi, da cui una serie di capaci signori turchi govern&#242; il nord fino al 1526 d. C.[PARAGRAPH:2]Gli stati musulmani furono soppiantati dall'Impero Mogol (1526-1761 d. C.), fondato da Zahir-ud-Din Muhammad Baber (1526-1530 d. C.). Baber era Mongolo, un discendente di quinta generazione di Timur e di quattordicesima generazione di Gengis Khan. In una serie di campagne lampo che cominciarono nel 1511 d. C., sconfisse il Punjab e l'Hindustan. Akbar il Grande (1556-1605 d. C.), suo nipote, continu&#242; la conquista del subcontinente, sconfiggendo il Gujarat, il Bengala e il Rajasthan. Al suo apice, il Regno Mogol disponeva di risorse mai viste nella storia indiana e copriva quasi tutto il subcontinente.[PARAGRAPH:2]I secoli XVI e XVII videro anche la nascita e l'espansione di organizzazioni commerciali europee nel subcontinente, basate principalmente sul procacciamento di risorse rare. Nel 1740, i Portoghesi, i tedeschi, gli Inglesi e i Francesi avevano creato degli insediamenti coloniali, ma con la Guerra dei Sette Anni i possedimenti francesi furono persi a favore della Compagnia delle Indie Orientali Britannica. Il crollo dell'Impero Mogol lasci&#242; un vuoto di potere che la Compagnia delle Indie Orientali si affrett&#242; a riempire. Nonostante inzialmente possedess soltanto una manciata di basi commerciali, l'Inghilterra ottenne presto il controllo della ricca provincia del Bengala e da qui continu&#242; la sua espansione territoriale. Diversi avventurieri dell'esercito, schierando un misto di pochi soldati Britannici e di indigeni Indiani, vinsero una serie impressionante di battaglie contro i Mogol in declino e diversi principi di stati indipendenti, come Mysore, Rajputana e la Confederazione Maratha. Nel 1850, l'intero subcontinente era controllato dall'Inghilterra, direttamente o attraverso alleanze. I venticinque anni che seguirono l'aspra rivolta indiana del 1857-1859, che trasfer&#236; il governo della Compagnia delle Indie Orientali alla corona Britannica, terminarono con la nascita di agitazioni nazionaliste.[PARAGRAPH:2]Il Congresso Nazionale Indiano tenne la sua prima assemblea nel dicembre 1885 a Bombay, mentre truppe indiane stavano combattendo in Birmania sotto la bandiera inglese. Mohandas Gandhi (1869-1948), in seguito conosciuto come Mahatma ("di animo nobile"), fu riconosciuto in tutta l'India come il leader spirituale del movimento nazionale per l'indipendenza. Il massacro di Jallianwala Bagh (1919) trasform&#242; milioni di moderati Indiani da pazienti e leali sostenitori degli Inglesi in ferventi nazionalisti. Gli ultimi anni di dominio Inglese furono turbati da un conflitto ind&#249;-musulmano sempre pi&#249; violento e da un'intensa opposizione contro il dominio straniero. Nel luglio del 1947, il Parlamento britannico approv&#242; l'Atto d'Indipendenza Indiano, ordinando la demarcazione dei domini dell'India e del Pakistan a partire dalla mezzanotte del 14 agosto 1947 e dividendo nel giro di un mese i beni della pi&#249; grande e pi&#249; ricca colonia della storia. L'India di oggi &#232; la pi&#249; grande democrazia del mondo, con una popolazione stimata oltre il miliardo e, nonostante la diffusa povert&#224;, viene considerata una delle maggiori potenze in crescita.</Italian>
		<Spanish>[TAB]El subcontinente indio alberga una de las civilizaciones m&#225;s antiguas e influyentes del mundo. Desde el 5000 a. C., en el valle del Indo empezaron a aparecer un n&#250;mero cada vez mayor de asentamientos dedicados a la agricultura de subsistencia; en torno al 2600 a. de C., algunas de estas aldeas crecieron hasta convertirse en centros urbanos, formando la base de la antigua civilizaci&#243;n de Harappa, contempor&#225;nea a las civilizaciones de Egipto y Babilonia. Fue en este per&#237;odo, m&#225;s o menos, cuando el hinduismo, la m&#225;s antigua de las religiones del mundo, empez&#243; a tomar forma. Sin embargo, a diferencia de lo que ocurri&#243; en Egipto y Babilonia, en la India no se formar&#237;a un estado centralizado hasta mucho tiempo despu&#233;s. No ser&#237;a hasta el per&#237;odo mauryan (325-185 a. C.) que el primer imperio indio que se extend&#237;a a la mayor parte del subcontinente cobrar&#237;a forma.[PARAGRAPH:2]Chandragupta Maurya fue el guerrero que reunir&#237;a la mayor parte del territorio del imperio que lleva su nombre. Usando con gran eficacia los elefantes de guerra, derrot&#243; a Seleuco, sucesor de Alejandro y gobernante de las posesiones orientales de Ir&#225;n y la India. No obstante, fue bajo el nieto de Chandragupta, Ashoka (272-232 a. C.), que el imperio alcanz&#243; su apogeo, extendi&#233;ndose a la totalidad del subcontinente con la &#250;nica excepci&#243;n de la punta meridional. La India de Ashoka pose&#237;a un elaborado sistema administrativo y fiscal, y el comercio floreci&#243; gracias a la construcci&#243;n de carreteras. Ashoka se convirti&#243; al budismo durante su reinado y renunci&#243; a la conquista violenta para llevar una vida moral. Sus ense&#241;anzas &#233;ticas pueden verse todav&#237;a en pilares y paredes de roca de toda la India.[PARAGRAPH:2]Un siglo m&#225;s tarde, la desintegraci&#243;n del Imperio Mauryan hizo que surgiesen numerosos reinos feudales, los de los guptas y los pajputs en el norte y los de los chola, hoysalas y pandyas en el sur. Estos reinos divididos fueron incapaces de contener la marea isl&#225;mica. Aunque hac&#237;a varias d&#233;cadas que hab&#237;a comunidades de comerciantes musulmanes en la India, las primeras incursiones &#225;rabes en el subcontinente se produjeron a lo largo de la costa occidental y en Sind durante los siglos VII y VIII. El desplazamiento militar permanente de musulmanes al norte de la India, no obstante, ocurri&#243; a finales del siglo XII y fue llevado a cabo por la dinast&#237;a turca que se alz&#243; entre las ruinas del califato abasida. El sult&#225;n Mahmud, que llev&#243; a cabo m&#225;s de veinte campa&#241;as en la India desde los a&#241;os 1001 y 1027 y fund&#243; un imperio grande pero ef&#237;mero, fue quien prepar&#243; el camino de la conquista. Para 1186, el reino de Mahmud hab&#237;a sido destruido por los gh&#250;ridas, que luego conquistar&#237;an los reinos rajput y establecer&#237;an un sultanato musulm&#225;n en Delhi, desde el que una serie de capaces se&#241;ores turcos gobernar&#237;an el norte hasta 1526.[PARAGRAPH:2]Los estados musulmanes se ver&#237;an suplantados a su vez por el imperio isl&#225;mico mongol (1526-1761), fundado por Zahir-al-Din Muhammad Babur (1526-1530). Babur era mongol, descendiente de quinta generaci&#243;n de Timur y de decimocuarta generaci&#243;n de Gengis Kan. En una serie de campa&#241;as rel&#225;mpago que empezaron en 1511, conquist&#243; el Punjab y el Hindost&#225;n. Akbar el Grande (1556-1605), su nieto, continu&#243; con la conquista del subcontinente, haci&#233;ndose con Gujarat, Bengala y Rajast&#225;n. En su cenit, el reino mongol administraba unos recursos sin parang&#243;n en la historia india y abarcaba casi todo el subcontinente.[PARAGRAPH:2]Los siglos XVI y XVII asistieron tambi&#233;n al establecimiento y la expansi&#243;n de organizaciones comerciales europeas en el subcontinente, dedicadas principalmente a la obtenci&#243;n de recursos. Para 1740, portugueses, holandeses, ingleses y franceses hab&#237;an fundado colonias comerciales, pero, tras la derrota en la Guerra de los Siete A&#241;os, las posesiones francesas fueron entregadas a la brit&#225;nica Compa&#241;&#237;a de las Indias Orientales. El colapso del imperio mongol dej&#243; un vac&#237;o de poder que la Compa&#241;&#237;a de las Indias Orientales se apresurar&#237;a a llenar. A pesar de que al principio no pose&#237;an m&#225;s que un pu&#241;ado de puestos comerciales, los brit&#225;nicos no tardaron en apoderarse de la rica provincia de Bengala, desde la que continuaron su expansi&#243;n territorial. Algunos aventureros militares, empleando peque&#241;as cantidades de tropas brit&#225;nicas y grandes contingentes de auxiliares indios obtuvieron una serie de asombrosas victorias contra los agonizantes mongoles y algunos principados independientes como los de Mysore, Rajputana y la confederaci&#243;n Maratha. Hacia 1850, todo el subcontinente estaba bajo el control de los brit&#225;nicos, bien directamente, bien por medio de alianzas. El cuarto de siglo que sigui&#243; a la encarnizada revuelta india de 1857-59, que signific&#243; la transferencia a la Corona brit&#225;nica del control ostentado por la Compa&#241;&#237;a de las Indias Orientales, termin&#243; con el nacimiento del movimiento nacionalista.[PARAGRAPH:2]El Congreso Nacional Indio se reuni&#243; por primera vez en diciembre de 1885 en Bombay, pese a que, al mismo tiempo, tropas indias estaban luchando bajo bandera brit&#225;nica en Birmania. Mohandas Gandhi (1869-1948), conocido m&#225;s adelante como Mahatma ("alma grande?), fue reconocido por toda la India como l&#237;der espiritual de un movimiento nacional por la independencia. La masacre de Jallianwala Bagh (1919) hizo que millones de indios moderados pasasen de ser leales y devotos partidarios del raj brit&#225;nico a fervientes nacionalistas. Los &#250;ltimos a&#241;os del poder brit&#225;nico estuvieron marcados por el conflicto hind&#250;-musulm&#225;n, cada vez m&#225;s violento, y el aumento de la oposici&#243;n anti-extranjera. En julio de 1947, el parlamento brit&#225;nico aprob&#243; la Ley de la independencia india, ordenando la demarcaci&#243;n de los dominios de la India y Pakist&#225;n en la medianoche del 14 de agosto de 1947, y dividiendo en apenas un mes los bienes de la colonia m&#225;s grande y rica de la historia. En la actualidad, la India es la democracia m&#225;s grande del mundo, con una poblaci&#243;n estimada de mil millones de habitantes, y a pesar del problema de la pobreza, se considera una de las potencias con un futuro m&#225;s halag&#252;e&#241;o.</Spanish>
	</TEXT>
	<TEXT>
		<Tag>TXT_KEY_LEADER_ASOKA_PEDIA</Tag>
		<English>[H1]Ashoka [\H1][NEWLINE][BOLD]Emperor of India [\BOLD][NEWLINE][BOLD]Lived: [\BOLD] c.299 - c.232 BC[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Background:[\BOLD][NEWLINE][TAB]Ashoka was one of the greatest rulers of ancient India. He brought nearly all of India (plus Afghanistan and Baluchistan) under one rule for the first (and thus far, only) time in history. Despite his great military prowess, Ashoka grew weary of war; and over time he became disgusted at its stupidity and pointlessness. [PARAGRAPH:1]A popular young general and statesman, Ashoka ascended to the Mauryan throne upon his father's death in 273 BC, at the approximate age of 26. He began his rule as a conqueror, seeking to expand his nation's power across the Indian subcontinent and beyond. He was quite successful, and his empire grew. [PARAGRAPH:1]However, after his bloody conquest of the Kalinga state in which over 100,000 people died and another 150,000 were injured, Ashoka underwent a great spiritual change. Deeply remorseful for all of the suffering he had caused, he abandoned wars of conquest and accepted Buddhism. He turned from expansion and instead concentrated upon improving the spiritual and physical well-being of his people. He modified many of his country's harsh laws, and he advocated tolerance of all faiths. He built many Buddhist monasteries throughout the land, and the arts flourished under his rule. He sent Buddhist missionaries across the known world, including to faraway places like Greece and Egypt. Despite his fervent belief in Buddhism, Ashoka demanded religious tolerance in his kingdom, saying, "Beloved-of-the-Gods, King Ashoka desires that all religions should reside everywhere, for all of them desire self-control and purity of heart."[PARAGRAPH:1]Ashoka died in 232 BC, and the empire he built lasted only fifty years after his death. His name would be virtually lost to history now, if it weren't for the discovery of a large number of columns and boulders inscribed with his words and teachings. These "Edicts of Ashoka" contain not only a fount of information about King Ashoka, showing him as a wise and thoughtful ruler, but they also provide invaluable knowledge of the early teachings and beliefs of Buddhism. </English>
		<French>[H1]Ashoka[\H1][NEWLINE][BOLD]Empereur d'Inde [\BOLD][NEWLINE][BOLD]Dates :[\BOLD] vers 299 - vers 232 av. J.-C.[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Biographie :[\BOLD][NEWLINE][TAB]Ashoka est l'un des plus grands souverains de l'Inde antique. Il parvient &#224; placer presque toute l'Inde (ainsi que l'Afghanistan et le Baloutchistan) sous son unique domination pour la premi&#232;re fois (et la derni&#232;re jusqu'&#224; ce jour) dans l'histoire. Malgr&#233; ses grandes prouesses militaires, Ashoka se lasse de la guerre, dont la stupidit&#233; et l'inutilit&#233; lui inspirent progressivement du m&#233;pris. [PARAGRAPH:1]G&#233;n&#233;ral et homme d'&#233;tat jeune et populaire, Ashoka acc&#232;de au tr&#244;ne Maurya &#224; la mort de son p&#232;re en 273 av. J.-C., il a environ 26 ans. Son r&#232;gne est marqu&#233; au d&#233;but par des conqu&#234;tes car il cherche &#224; &#233;tendre le pouvoir de sa nation sur tout le sous-continent indien et m&#234;me au-del&#224;. Son entreprise est une r&#233;ussite et la taille de son empire augmente. [PARAGRAPH:1]Cependant, apr&#232;s la conqu&#234;te sanglante de l'Etat du Kalinga, au cours de laquelle plus de 100 000 personnes meurent et 150 000 autres sont bless&#233;es, Ashoka est m&#251; par une profonde transformation spirituelle. Rong&#233; par le remord d'&#234;tre &#224; l'origine de toutes ces souffrances, il abandonne les guerres de conqu&#234;te et autorise le bouddhisme. Il se d&#233;sint&#233;resse des campagnes d'expansion et se concentre alors sur l'am&#233;lioration de la vie spirituelle et des conditions physiques de son peuple. Il modifie un grand nombre des lois s&#233;v&#232;res de son pays et pr&#244;ne la tol&#233;rance envers toutes les religions. Il construit de nombreux monast&#232;res bouddhistes sur tout le territoire, tandis que les arts prosp&#232;rent. Il envoie par ailleurs des missionnaires bouddhistes dans tout le monde connu, y compris dans des contr&#233;es aussi lointaines que l'Egypte ou la Gr&#232;ce. Malgr&#233; une fervente croyance dans le bouddhisme, Ashoka exige la tol&#233;rance religieuse dans son royaume, en affirmant que "Bien-aim&#233; des Dieux, le Roi Ashoka souhaite que toutes les religions soient partout tol&#233;r&#233;es car toutes recherchent la ma&#238;trise de soi et la puret&#233; du coeur". [PARAGRAPH:1]Ashoka meurt en 232 av. J.-C. et l'empire qu'il a construit ne perdure que cinquante ans apr&#232;s sa mort. Son nom ne figurerait sans doute que rarement dans les pages d'histoire si l'on n'avait pas retrouv&#233; un tr&#232;s grand nombre de colonnes et de rochers sur lesquels sont inscrits ses paroles et ses enseignements. Les "Edits d'Ashoka" ne constituent pas simplement une source d'informations sur le roi Ashoka, le pr&#233;sentant comme un dirigeant sage et r&#233;fl&#233;chi, mais ils fournissent aussi des connaissances inestimables sur les premiers enseignements et les d&#233;buts du bouddhisme.</French>
		<German>[H1]Ashoka [\H1][NEWLINE][BOLD]Herrscher der Maurya-Dynastie [\BOLD][NEWLINE][BOLD]Lebte: [\BOLD] Um 299-232 vor Christus[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Hintergrund:[\BOLD][NEWLINE][TAB]Ashoka war einer der gr&#246;&#223;ten Herrscher des alten Indiens. Er hatte weite Teile Indiens (sowie Afghanistan und Belutschistan) zum ersten (und bisher einzigen Mal) vereint. Trotz seiner milit&#228;rischen F&#228;higkeiten hasste Ashoka den Krieg und das sinnlose Sterben von Menschen. [PARAGRAPH:1]Nach dem Tod seines Vaters im Jahr 273 vor Christus bestieg Ashoka den Thron und begann sofort mit der Vergr&#246;&#223;erung seines Einflussbereichs auf den indischen Subkontinent und dar&#252;ber hinaus. [PARAGRAPH:1]Nach einem Massaker in Kalinga, dem &#252;ber 100.000 Menschen zu Opfer fielen, durchlebte Ashoka eine tiefgreifende spirituelle Wandlung. Er entsagte dem Krieg als Mittel der Eroberung und konvertierte zum Buddhismus. Anstatt auf die weitere Ausdehnung seiner Macht konzentrierte er sich fortan auf das Wohl seines Volkes. Er reformierte die Gesetzgebung und f&#246;rderte die religi&#246;se Toleranz. Sp&#228;ter lie&#223; er unz&#228;hlige buddhistische Kl&#246;ster errichten und wurde zu einem F&#246;rderer der K&#252;nste. Er entsandte buddhistische Missionare bis nach Griechenland und &#196;gypten. Trotz seines tief verwurzelten buddhistischen Glaubens forderte Ashoka eine religi&#246;se Toleranz und verk&#252;ndete: "K&#246;nig Ashoka, der von den G&#246;ttern Geliebte, verlangt, dass sich alle Religionen &#252;berall niederlassen d&#252;rfen."[PARAGRAPH:1]Nur 50 Jahre nach Ashokas Tod im Jahr 232 vor Christus zerfiel sein Reich. Sein Name w&#228;re wohl kaum &#252;berliefert worden, wenn man nicht auf S&#228;ulen und Felsbl&#246;cke seine Lehren entdeckt h&#228;tte. Diese "Edikte des Ashoka" stellen den K&#246;nig als weisen und nachdenklichen Herrscher dar und enthalten bedeutende Hinweise auf die fr&#252;hen Lehren des Buddhismus.</German>
		<Italian>[H1]Ashoka [\H1][NEWLINE][BOLD]Imperatore dell'India [\BOLD][NEWLINE][BOLD]Vissuto nel: [\BOLD] 299 - 23	2 a. C.[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Storia:[\BOLD][NEWLINE][TAB]Ashoka fu uno dei pi&#249; grandi governatori dell'India antica. Egli fu il primo (e, per il momento, l'unico) a riunire sotto il suo comando quasi tutta l'India, pi&#249; l'Afganistan e il Baluchistan. Nonostante i suoi successi militari, Ashoka si stanc&#242; della guerra e, col tempo, fu disgustato dalla stupidit&#224; e dell'inutilit&#224; che essa comportava.[PARAGRAPH:1]Generale e statista giovane e popolare, Ashoka sal&#236; al trono dei Mauryan alla morte del padre, nel 273 a. C., a circa 26 anni. Inizi&#242; il proprio governo come conquistatore, dedicandosi all'espansione del potere nazionale su tutto il subcontinente indiano e oltre. In questo, ebbe un discreto successo e la nazione crebbe velocemente.[PARAGRAPH:1]Tuttavia, dopo la sanguinaria conquista dello stato di Ralinga, nel quale morirono 100.000 persone e altre 150.000 restarono ferite, Ashoka ebbe un radicale cambiamento spirituale: profondamente pentito di tutta la sofferenza che aveva causato, abbandon&#242; le guerre di conquista e abbracci&#242; il buddismo. Una volta abbandonata l'espansione, si concentr&#242; sul miglioramento fisico e spirituale della popolazione: modific&#242; molte delle severe leggi del paese e difese la tolleranza verso tutte le fedi religiose. Costru&#236; diversi monasteri buddisti per tutto il paese e le arti fiorirono sotto il suo patrocinato. Invi&#242; missionari buddisti in tutto il mondo conosciuto, inclusi paesi lontani come Grecia ed Egitto. Nonostante la sua fede convinta nel Buddismo, Ashoka richiese la tolleranza religiosa nel suo regno, alle parole di "diletti degli dei, re Ashoka desidera che tutte le religioni abbiano accesso a qualsiasi luogo, poich&#233; tutte le fedi portano all'autocontrollo e alla purezza di spirito".[PARAGRAPH:1]Ashoka mor&#236; nel 232 a. C. e il suo impero dur&#242; soltanto per altri cinquant'anni. Il suo nome sarebbe andato perso nella storia, se non si fossero scoperte numerose colonne e massi scolpiti con le sue parole e i suoi insegnamenti. Questi "Editti di Ashoka" contengono non solo riferimenti a re Ashoka, dimostrando come sia stato un sovrano saggio e benevolo, ma anche importanti informazioni sugli insegnamenti e le credenze iniziali del Buddismo.</Italian>
		<Spanish>[H1]Ashoka [\H1][NEWLINE][BOLD]Emperador de la India [\BOLD][NEWLINE][BOLD]Vivi&#243;: [\BOLD] c.299 - c.232 a. C.[NEWLINE][PARAGRAPH:2][BOLD]Biograf&#237;a:[\BOLD][NEWLINE][TAB]Ashoka fue uno de los m&#225;s importantes gobernantes de la India antigua. Consigui&#243; reunir casi toda la India (adem&#225;s de Afganist&#225;n y Beluchist&#225;n) bajo una &#250;nica autoridad por primera (y hasta el momento, &#250;nica) vez en la historia. A pesar de su genio militar, parece ser que Ashoka se hart&#243; de la guerra y con el tiempo acab&#243; desarrollando un sentimiento de aversi&#243;n hacia ella por su estupidez y falta de sentido. [PARAGRAPH:1]	Popular general y estadista, Ashoka subi&#243; al trono mauryan tras la muerte de su padre (273 a. C.), a la edad de aproximadamente 26 a&#241;os. Empez&#243; su reinado como conquistador, tratando de expandir el poder de su naci&#243;n por el subcontinente indio y m&#225;s all&#225;. Tuvo bastante &#233;xito, y su imperio creci&#243;. [PARAGRAPH:1]Sin embargo, tras la sangrienta conquista del estado de Kalinga, en la que murieron unas 10.000 personas y otras 150.000 salieron heridas, Ashoka experiment&#243; una gran transformaci&#243;n espiritual. Cargado de remordimientos por todo el sufrimiento que hab&#237;a causado, abandon&#243; las guerras de conquista y abraz&#243; el budismo. Renunci&#243; a la expansi&#243;n y dedic&#243; todas sus energ&#237;as al crecimiento espiritual y material de su pueblo. Modific&#243; muchas de las leyes m&#225;s severas de su reino y defendi&#243; la tolerancia religiosa. Sembr&#243; el pa&#237;s de monasterios budistas, y bajo su gobierno florecieron las artes. Adem&#225;s, envi&#243; misioneros budistas por todo el orbe, incluidos lugares tan remotos como Grecia y Egipto. A pesar de ser un ferviente budista, Ashoka exigi&#243; tolerancia religiosa en su reino con las siguientes palabras: "el Amado de los Dioses, el rey Ashoka, desea que todas las religiones residan en todas partes, pues todas ellas aspiran al autocontrol y la pureza de coraz&#243;n".[PARAGRAPH:1]Ashoka muri&#243; en el a&#241;o 232 a. C. y el imperio que hab&#237;a creado solo le sobrevivi&#243; quince a&#241;os. Su nombre se habr&#237;a perdido en la historia de no haber sido por el descubrimiento de un gran n&#250;mero de columnas y sillares que contienen sus palabras y ense&#241;anzas grabadas. Estos "edictos de Ashoka", adem&#225;s de mostrarnos al rey Ashoka como un gobernante sabio y reflexivo, suponen una fuente de incalculable valor para comprender las ense&#241;anzas y creencias del budismo primitivo. </Spanish>
	</TEXT>
</Civ4GameText>
